---
title: >-
    ذکر محمدبن واسع رحمة الله علیه
---
# ذکر محمدبن واسع رحمة الله علیه

<div class="n" id="bn1"><p>آن مقدم زهاد، آن معظم عباد، آن عالم عامل، آن عارف کامل، آن توانگر قانع، محمد واسع، رحمة الله علیه رحمة واسعة؛ در وقت خود در شیوة خود بی نظیر بود و بسیار کس از تابعین را خدمت کرده بود و مشایخ مقدم را یافته بود و در طریقت و شریعت حظی وافر داشت. در ریاضت چنان بود که نان خشک در آب می‌زد و می‌خورد و می‌گفت: هرکه بدین قناعت کند از همه خلق بی نیاز گردد؛ و در مناجات گفتی: الهی مرا برهنه و گرسنه می‌داری، همچنانکه دوستان خود را. آخر من این مقام به چه یافتم که حال من چون حال دوستان تو بود. </p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>و گاه بودی که از غایت گرسنگی با اصحاب به خانة حسن بصری شدی و آنچه یافتی بخوردی. چون حسن بیامدی بدان شاد شدی و سخن اوست که گفتی: فرخ آنکس که بامداد گرسنه خیزد و شبانگاه گرسنه خفتد و بدین حالت از خدای راضی باشد. </p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>کسی از او وصیت خواست. گفت: وصیت می‌کنم تو را بدانکه پادشاه باشی در دنیا و آخرت. </p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>مرد گفت: این چگونه بود. </p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>گفت: چنانکه در دنیا زاهد باشی. یعنی چون در دنیا زاهد باشی به هیچ کس طمع نبود و همه خلق را محتاج بینی. لاجرم توغنی و پادشاهی! هر که چنین باشد پادشاه دنیا باشد و پادشاه آخرت باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>یک روز مالک دینار را گفت: نگاه داشتن زبان بر خلق سخت تر است از نگاه داشتن درم و دینار. </p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>و یک روز در بر قتیبه بن مسلم شد، با جامه صوف. گفت: صوف چرا پوشیده ای؟</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>خاموش بود. </p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>گفت: چرا جوابندهی؟</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>گفت: خواهم که بگویم از زهد، نه که بر خویشتن ثنا گفته باشم، یا از درویشی نه که از حق تعالی گله کرده باشم. </p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>یک روز پسر را دید که می‌خرامید. وی را آواز داد و گفت: هیچ دانی که تو کیستی؟ مادرت را به دویست دینار خریده ام، و پدرت چنانست که در میان مسلمانان از او کمتر کس نیست. این خرامیدن تواز کجاست؟</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>و کسی از وی پرسید: چگونه ای؟</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>گفت: چگونه باشد کسی که عمرش می‌کاهد و گناهش می‌افزاید؟</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>و در معرفت چنان بود که سخن اوست که: ما رایت شیئا الا و رایت الله فیه. هیچ چیز ندیدم، الا که خدایرا در آن چیز دیدم و از و پرسیدند: که خدایرا می‌شناسی؟</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>ساعتی خاموش سرفروافگند. پس گفت: هرکه او را بشناخت سخنش اندک شد و تحیرش دایم گشت. </p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>و گفت: سزاوار است کسی را که خدای به معرفت خودش عزیز گردانیده است که هرگز از مشاهده او به غیر او باز ننگرد و هیجچ کس را بر او اختیار نکند. </p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>و گفت: صادق هرگز نبود تا بدانکه امید می‌دارد بیمناک نبود. </p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>یعنی باید که خوف و رجاش برابر بود تا صادق و مومن حقیقی بود. بدانکه خیرالامور اوسطها، رحمة الله علیه. </p></div>